可增專注力 未必能減壓

可增專注力 未必能減壓

10,368
■張漢奇指，玩壓力球有助發洩不滿及憤怒。
適中字型
較大字型
■張漢奇指，玩壓力球有助發洩不滿及憤怒。

【醫生之言】
指尖陀螺熱潮殺入本港，有店舖更包裝此陀螺為「減壓神器」，聲稱能抗焦慮甚至輔助戒煙。美國有研究指，專注力不足人士玩指尖陀螺可以提升專注力。精神科專科醫生張漢奇指，專注力不足人士往往會「隻手不停郁、捽住嘢，或一路行一路摸牆身」，透過手部刺激獲得舒服感，從而變得集中。他認為指尖陀螺是一種無傷大雅、提升患者專注力的小工具，但無法取代正統的藥物治療，而沒有專注力問題人士玩陀螺則無效用。

做喜歡的事助放鬆
指尖陀螺減壓效用因人而異，未必人人玩陀螺都可釋放壓力。張指出，當人面對壓力，只要離開壓力環境，將注意力集中於其他事情，如放低工作走去聽歌、打機、寫書法，甚至有人會擦鞋、做家務，都可讓人放鬆及減壓，幫自己「cheer up」（振作），關鍵是要做自己喜歡的事情。指尖陀螺被標榜為減壓神器，相信也是同一道理。港人多三分鐘熱度，張認為指尖陀螺只能帶來短暫風氣，如加入𠝹刀更帶來危險需要留意。
都市人壓力沉重，正面處理壓力很重要。包括學習正向思維，避免事事鑽牛角尖。適當時學習「say no」，不用將所有事情都「攬上身」。做自己喜歡的事情、培養個人興趣及多做運動，都是有效減壓方法。
出現失眠、放工後仍牽掛公事、無心機做喜歡的活動，甚至有身心壓力症狀，如經常焦慮、心跳快、流汗、面紅、頸痛、便秘或腹瀉等；若長期受此困擾，影響生活及帶來不安，便要找方法減壓，若無效要考慮求醫。
■記者梁麗兒

上一則
英校指致分心禁玩 熱爆指尖陀螺 易傷眼 或傷身

下一則
網絡恐襲風險增 警加強演習